Cette section se déroule en deux temps. D'abord des exercices, puis des
manipulations.

\subsection*{Exercices}

\subsubsection*{Exercice 1.1}

\begin{small}
\begin{lstlisting}
<1-99>        IP standard
<100-199>     IP extended
<600-699>     Appletalk
<800-899>     IPX standard
<900-999>     IPX extended
<1000-1099>   IPX SAP
\end{lstlisting}
\end{small}

\subsubsection*{Exercice 2.1}

\begin{small}
\begin{lstlisting}
Reseau                  Masque Generique
192.168.0.0/24          0.0.0.255
192.168.0.0/20          0.0.15.255
10.1.0.0/16             0.0.255.255
10.0.0.0/30             0.0.0.3
172.16.0.0/15           0.1.255.255
172.20.0.0/18           0.0.63.255 
169.254.0.0/16          0.0.255.255
127.0.0.1               0.0.0.255
\end{lstlisting}
\end{small}

\clearpage
\subsubsection*{Exercice 2.2}

\begin{scriptsize}
\begin{lstlisting}
Access-list 51 permit 192.168.0.0 0.0.1.255                                     192.168.0.1 -> 192.168.1.254   
Access-list 101 permit ip 192.168.0.0 0.0.0.255 any                             192.168.0.1 -> 192.168.0.254
Access-list 107 deny ip 169.254.0.0 0.0.255.255 any                             169.254.0.1 -> 192.254.255.254
Access-list 77 permit 172.16.0.0 0.0.0.1                                        172.16.0.1
Access-list 110 deny icmp any 192.168.1.254 0.0.0.255 echo                      192.168.1.0 -> 192.168.1.254
Access-list 100 permit ip any host 10.0.0.1 eq 21                               10.0.0.1
Access-list 2000 permit ip 172.16.0.0 0.1.255.255 host 192.168.0.1 eq 80        172.16.0.0 -> 172.17.255.254
Access-list 1 permit ip 192.168.0.0 0.0.255.255 any                             192.168.0.1 -> 192.168.255.254
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}

\subsection*{Manipulations}

\subsubsection*{ACL IP Standard}
\begin{small}
\begin{lstlisting}
ACL:
  * sur le routeur 2: access-list 22 deny 192.168.2.0 0.0.0.255

  * sur le routeur 3: access-list 22 deny 192.168.3.0 0.0.0.255

  * sur le routeur 1 :
    access-list 22 deny client1
    int Ethernet 1
      ip access-group 22 in

  * sur le routeur 2, si Ethernet 2 if d'interconnexion avec le routeur 1 :
    access-list 24 deny 172.16.0.0 0.0.255.255
    int Ethernet 2
      ip access-group 24 out

  * sur les routeurs et sur toutes les if:
    access-list 99 permit any
    int ....
      ip access-group 99 in
      ip access-group 99 out
\end{lstlisting}
\end{small}

\subsubsection*{ACL IP Étendues}
\begin{small}
\begin{lstlisting}
ACL ETENDUES : soient rtr1, rtr2, rtr3 les hostnames DNS des routeurs respectifs.
  * autoriser telnet de 172.16.0.0/16 et 172.17.0.0/16 vers les routeurs
  * interdire Routeur1 <> 192.168.100.0/24
  * autoriser IMCP echo/reply sur tous les reseaux
  * interdire le reste du traffic : par defaut, si aucune ACL ne correspond -> REJECT
    -> Pas besoin d'ACL en particulier.

  -> Routeur2: access-list 101 icmp any any echo-reply
  -> Routeur2: access-list 120 permit tcp 172.16.0.0 0.0.255.255 any eq telnet
  -> Routeur2: access-list 121 permit tcp 172.16.0.0 0.0.255.255 rtr2 eq telnet
  -> Routeur2: access-list 122 permit tcp 192.168.2.0 0.0.0.255 rtr2 eq telnet
  -> Routeur2: access-list 123 permit tcp 192.168.1.0 0.0.0.255 rtr2 eq telnet

  -> Routeur3: access-list 101 icmp any any echo-reply
  -> Routeur3: access-list 120 permit tcp 172.17.0.0 0.0.255.255 any eq telnet
  -> Routeur3: access-list 121 permit tcp 172.17.0.0 0.0.255.255 rtr3 eq telnet
  -> Routeur3: access-list 122 permit tcp 192.168.2.0 0.0.0.255 rtr3 eq telnet
  -> Routeur3: access-list 123 permit tcp 192.168.3.0 0.0.0.255 rtr3 eq telnet

  -> Routeur1: access-list 101 icmp any any echo-reply
  -> Routeur1: access-list 120 permit tcp any any eq telnet
  -> Routeur1: access-list 122 permit tcp 192.168.2.0 0.0.0.255 rtr1 eq telnet
  -> Routeur1: access-list 123 permit tcp 192.168.3.0 0.0.0.255 rtr1 eq telnet
  -> Routeur1: access-list 198 deny ip any 192.168.100.0 0.0.0.255

  -> Routeur 2: Ethernet 2 <> Routeur1, Ethernet 3 <> Routeur3
      int Ethernet 1
        ip access-group 101 in
        ip access-group 101 out
        ip access-group 121 in
      int Ethernet 2
        ip access-group 101 in
        ip access-group 101 out
        ip access-group 120 out
        ip access-group 122 in
      int Ethernet 3
        ip access-group 101 in
        ip access-group 101 out
        ip access-group 120 out
        ip access-group 123 in

  -> Routeur 3: Ethernet 2 <> Routeur2, Ethernet 3 <> Routeur1
      int Ethernet 1
        ip access-group 101 in
        ip access-group 101 out
        ip access-group 121 in
      int Ethernet 2
        ip access-group 101 in
        ip access-group 101 out
        ip access-group 120 out
        ip access-group 122 in
      int Ethernet 3
        ip access-group 101 in
        ip access-group 101 out
        ip access-group 120 out
        ip access-group 123 in

  -> Routeur1: Ethernet 1 <> Routeur2, Ethernet 2 <> Routeur3
      int Ethernet 1
        ip access-group 101 in
        ip access-group 101 out
        ip access-group 120 out
        ip access-group 122 in
        ip access-group 198 out
      int Ethernet 2
        ip access-group 101 in
        ip access-group 101 out
        ip access-group 120 out
        ip access-group 123 in
        ip access-group 198 out
\end{lstlisting}
\end{small}

